import random
import collections

# выводит на экран приветствие
def print_sc():
    print('''    добро пожаловать в игру виселица! правила простые:
    я загадываю слово, вывожу на экран количество букв в этом слове,
    ты угадываешь. у тебя есть шесть попыток.''')
    
# читает файл и преващает его в список слов, выбирает рандомное слово
def read_file(file): 
    with open (file, 'r', encoding = 'utf-8') as f:
        text = f.read()
    text = text.replace(' ','').replace(',','')
    text = text.split()
    a = random.choice(text)
    return a

#если есть буква в слове выдает слово, если нет - отвечает
def n_ind (word, answer, letter, counter):
    answer = list(answer)
    if letter in answer:
        counter += 1
        man(counter)
        print('эта буква уже была. '+ 'Осталось попыток:', counter)
    elif letter in word:
        answer = pr_slovo(word, answer, letter)
        man(counter)
        print('правильно!',answer)
    else:
        counter += 1
        answer = ''.join(answer)
        print('ответ неверный', 'Осталось попыток:', counter)
        man(counter)
    return answer, counter

# обрабатывает выводное слово
def pr_slovo (word, answer, letter):
    for i in word:
        if i == letter:
            answer = list(answer)
            n = word.index(letter)
            answer[n] = letter
            word = word.replace(word[n], ' ', 1)
    answer = ''.join(answer)
    return answer

# обрабатывает выбор темы
def inp():
    inp = 0
    while inp != 1 or inp != 2 or inp != 3:
        inp = input('выберите одну из трех возможжных тем: 1-растения, 2-станци метро, 3-животные')
        print(inp)
        if inp == '1':
            text ='text1.txt'
            break
        elif inp == '2':
            text ='text2.txt'
            break
        elif inp == '3':
            text ='text3.txt'
            break
        else:
            print ('некорректный ввод. вводите еще')
    return text

# обрабатывает ввод буквы. если буква то нормально, если не буква, то выдает подсказку
def inp_letter():
    letter = 0
    letter = input("введите букву из загаданного слова! Ваш ответ: ")
    if str(letter) == True:
        letter = letter.lower()
    return letter
    if letter == range(0,1):
        print('Это была не буква! а нужна буква!!!')

# прога рисует детали человека
def man (counter):
    man_list = ['''
+----+
|
|
|
|
|
|
-''',"""
+----+
|    0
|
|
|
|
|
-""",'''
+----+
|    0
|    0
|    
|
|
|
-''','''
+----+
|    0
|    0
|    0
|    
|
|
-''','''
+----+
|    0
|    0
|    0
|    0
|
|
-''','''
+----+
|    0
|    0
|    0
|    0
|    0
|
-''','''
+----+
|    0
|    0
|    0
|    0
|    0
|    0
-'''
]
    print(man_list[counter])
    


 
print(inp)           
print_sc()
file = inp()
word = read_file(file)
print(word)
answer =(len(word)*"_")
print (answer)
answer = list(answer)
counter = 0
while counter < 7 or answer == word:
    if counter < 7:
        letter = inp_letter()
        answer, counter = n_ind(word, answer, letter, counter)
        if answer == word:
            print('pobeda!')
            break
    if counter == 7:
        print('ты проиграл')






